\chapter{Kết luận và nhận xét tổng thể}

\section{Bảng tổng hợp toàn bài}

\input{tables/overall_project_summary}

Ba nhóm thí nghiệm trên MNIST, FashionMNIST và ChestMNIST cho thấy cùng một xu hướng khá nhất quán: ANN thuần vẫn có thể đạt kết quả tốt nếu đầu vào được tổ chức hợp lý, nhưng hiệu quả của ANN phụ thuộc rất mạnh vào tiền xử lý, đặc trưng hóa và khả năng kiểm soát chênh lệch giữa train và test. Ở cả ba bộ dữ liệu, baseline đơn giản nhất luôn đóng vai trò mốc so sánh cần thiết để thấy rõ ANN thuần trên raw pixel đi được đến đâu trước khi thêm các kỹ thuật khác.

Với \textbf{MNIST}, bài toán tương đối sạch và có cấu trúc đơn giản hơn, nên ANN đã có thể đạt kết quả rất cao. Baseline naive đạt $97.46\%$, trong khi các cấu hình có \textit{deslant}, \textit{recenter}, HOG, BatchNorm và Dropout đều đẩy kết quả lên vùng $99\%$. Cấu hình tốt nhất là single-branch ANN với $99.14\%$, cho thấy phần lớn lợi ích đến từ chuẩn hóa hình học và biểu diễn đặc trưng, chứ không nhất thiết từ việc làm kiến trúc ngày càng phức tạp.

Với \textbf{FashionMNIST}, độ khó tăng rõ rệt vì ranh giới lớp chồng lấn mạnh hơn về hình dáng. Single-branch ANN đạt $90.60\%$, two-branch ANN đạt $89.69\%$, còn ensemble của ba mô hình single-branch tăng lên $91.68\%$ và trở thành cấu hình tốt nhất. Một biến thể mới dùng đặc trưng vùng thân trên và ensemble đạt $91.59\%$, tức rất sát nhưng vẫn chưa vượt được ensemble gốc. Kết quả này cho thấy trên dữ liệu khó hơn, việc tăng độ ổn định dự đoán bằng ensemble hiệu quả hơn cả việc tách mô hình thành nhiều nhánh lẫn việc bổ sung thêm đặc trưng cục bộ khi độ phân giải ảnh còn thấp.

Với \textbf{MedMNIST}, cụ thể là ChestMNIST, cách đánh giá phải bám theo benchmark chuẩn là AUC và ACC. Baseline naive cho ACC rất cao do đặc tính mất cân bằng nhãn, nhưng AUC chỉ ở mức $0.7088$. Khi thêm weighted loss, cross-validation và ensemble, AUC tăng lên $0.7306$. Cấu hình tốt nhất là feature-fusion lite ANN với raw pixel, HOG, LBP histogram và intensity histogram, kết hợp weighted focal BCE và 3-fold ensemble, đạt \textit{macro AUC} $0.7424$ và \textit{ACC} $0.7301$. Mức AUC này đã tiệm cận benchmark AutoKeras chính thức trên ChestMNIST, dù vẫn giữ đúng tinh thần không dùng CNN.

Nhìn tổng thể, có thể rút ra ba nhận xét chính. Thứ nhất, ANN không hề vô dụng trên các bài toán ảnh nếu pipeline đầu vào được thiết kế có chủ đích. Thứ hai, khi dữ liệu càng khó và càng xa bài toán số viết tay chuẩn, vai trò của đặc trưng hóa và regularization càng lớn. Thứ ba, trên các bộ dữ liệu phức tạp hơn như FashionMNIST và ChestMNIST, việc chỉ tăng độ sâu hoặc độ rộng của MLP thường chưa đủ; hiệu quả tốt hơn đến từ sự kết hợp giữa đặc trưng phù hợp, loss phù hợp và chiến lược ensemble hoặc cross-validation.

Trong phạm vi Lab 03, hướng tiếp cận ANN được xem là thành công ở chỗ đã đi từ một baseline rất đơn giản đến các cấu hình mạnh hơn một cách có kiểm soát, đồng thời chỉ ra rõ thành phần nào thực sự tạo ra cải thiện. Điều này giúp nối liền mạch giữa EDA ở Lab trước và quá trình xây dựng mô hình ở Lab này theo đúng tinh thần thực nghiệm.

Tuy vậy, báo cáo hiện tại vẫn có một giới hạn quan trọng. Tất cả các mô hình trong Lab 03 đều thuộc họ ANN thuần theo kiểu \textit{fully-connected}, nên chúng xem ảnh chủ yếu như một vector đặc trưng đã được trải phẳng. Cách làm này giúp việc phân tích và thiết kế feature engineering trở nên rõ ràng, nhưng đồng thời bỏ qua một giả định rất quan trọng của dữ liệu ảnh: các pixel gần nhau trong không gian thường có quan hệ chặt chẽ với nhau, còn các mẫu hình cục bộ như cạnh, góc, texture hay cấu trúc biên thường lặp lại ở nhiều vị trí khác nhau. Chính vì không khai thác trực tiếp giả định không gian này, ANN thuần phải dựa nhiều hơn vào tiền xử lý, handcrafted feature và ensemble để bù lại những gì bản thân kiến trúc chưa nắm bắt được.

Giới hạn đó cũng giải thích vì sao khoảng cách với các benchmark mạnh hơn vẫn còn tồn tại. Trên FashionMNIST, benchmark công khai vẫn có những phương pháp vượt mốc hiện tại của báo cáo~\cite{fashionmnist_repo}. Trên ChestMNIST, dù cấu hình tốt nhất của báo cáo đã tiệm cận baseline AutoKeras, kết quả vẫn còn cách một khoảng đáng kể so với các baseline CNN mạnh hơn trong benchmark chính thức của MedMNIST~\cite{medmnist_site}.

\section{Đề xuất cải tiến theo từng bộ dữ liệu}

Với \textbf{MNIST}, hướng cải tiến hợp lý nhất không phải là thêm nhiều kỹ thuật mới, mà là giữ cấu hình single-branch ANN như một mốc đủ tốt rồi dùng nó làm baseline sạch cho các bài toán khó hơn. Kết quả của chương này đã cho thấy rất rõ rằng khi dữ liệu đủ sạch và đã được chuẩn hóa hình học, augmentation cục bộ và two-branch không còn tạo thêm giá trị đáng kể. Vì vậy, nếu tiếp tục mở rộng trên MNIST thì hướng phù hợp hơn là kiểm tra tính tối giản của mô hình, chẳng hạn giảm số tầng hoặc giảm số chiều ẩn để tìm ra cấu hình gọn hơn nhưng vẫn giữ vùng $99\%$.

Với \textbf{FashionMNIST}, điểm nghẽn hiện tại nằm ở nhóm lớp có silhouette rất gần nhau như \textit{T-shirt/top}, \textit{Shirt}, \textit{Pullover} và \textit{Coat}. Vì ensemble đang là bước cải thiện hiệu quả nhất, hướng phát triển tự nhiên là giữ single-branch ensemble làm trục chính, rồi thử những đặc trưng cục bộ mạnh hơn đúng ở vùng thân trên, thay vì tiếp tục mở rộng MLP một cách thuần túy. Những hướng đáng kiểm chứng hơn là spatial pyramid HOG, contour-based descriptor hoặc patch-based MLP; mục tiêu của chúng là giữ được thông tin \textit{vị trí} của cổ áo, vai và tay áo, vốn là phần mà vector pixel phẳng hoặc HOG toàn ảnh còn mô tả chưa đủ tách bạch~\cite{fashionmnist_repo}.

Với \textbf{ChestMNIST}, kết quả hiện tại đã cho thấy ANN có thể đi khá xa nếu đầu vào và loss được thiết kế đúng, nhưng khoảng cách với benchmark CNN vẫn còn. Vì vậy, bước tiếp theo hợp lý nhất là mở rộng từ feature-fusion lite ANN sang các mô hình vẫn giữ tinh thần MLP nhưng biết khai thác cấu trúc không gian tốt hơn, chẳng hạn patch-based MLP hoặc các khối attention nhẹ trên vùng ảnh. So với MNIST và FashionMNIST, đây là bài toán mà hạn chế ``vector hóa ảnh'' của ANN thuần lộ ra rõ nhất, nên nếu muốn tiếp tục tăng AUC thì việc đưa quan hệ không gian cục bộ trở lại mô hình sẽ là hướng phát triển tự nhiên hơn là chỉ tăng thêm chiều rộng của tầng ẩn~\cite{medmnist_site}.
